---
id: bac_2015_se_math_sujet1_exo3_exp
title: Bac Algérie 2015 - Mathématiques - Sciences Expérimentales - Sujet 1 - Exercice 3 (Fonctions Exponentielles)
year: 2015
subject: Mathematics
branch: Experimental Sciences
exam_ref: Subject 1
exercise_id: 3
difficulty: Hard
topics: [Fonctions Exponentielles, Étude de fonction, Courbes, Limites]
language: ar
---

# التمرين الثالث (7 نقاط)

نعتبر الدالة العددية $g$ المعرفة على $\mathbb{R}$ بـ: $g(x) = 1 - (x^2 - 2x + 2)e^{-x}$

1.
    أ) احسب $\lim_{x \to -\infty} g(x)$ و $\lim_{x \to +\infty} g(x)$.
    ب) ادرس اتجاه تغير الدالة $g$ ثم شكل جدول تغيراتها.
2.
    أ) بين أن المعادلة $g(x) = 0$ تقبل حلا وحيدا $\alpha$ حيث $0.35 < \alpha < 0.36$.
    ب) استنتج إشارة $g(x)$ حسب قيم $x$.

**الجزء الثاني:**
نعتبر الدالة العددية $f$ المعرفة على $\mathbb{R}$ بـ: $f(x) = x - 1 + (x^2 - 2x + 2)e^{-x}$
$(C_f)$ تمثيلها البياني في المستوي المنسوب إلى معلم متعامد ومتجانس $(O; \vec{i}, \vec{j})$.

1.
    أ) احسب $\lim_{x \to -\infty} f(x)$ و $\lim_{x \to +\infty} f(x)$.
    ب) بين أن المستقيم $(\Delta)$ ذا المعادلة $y = x - 1$ مقارب مائل للمنحنى $(C_f)$ عند $+\infty$.
    ج) ادرس وضعية المنحنى $(C_f)$ بالنسبة للمستقيم $(\Delta)$.
2.  بين أن $f'(x) = g(x)$ من أجل كل عدد حقيقي $x$، ثم شكل جدول تغيرات الدالة $f$.
3.  بين أن $f(\alpha) = \alpha - 1 + \frac{1}{\alpha^2 - 2\alpha + 2}$ (ملاحظة: تحقق من العلاقة باستعمال $g(\alpha) = 0$).
4.  اكتب معادلة المماس $(T)$ للمنحنى $(C_f)$ عند النقطة ذات الفاصلة 0.
5.  ارسم $(\Delta)$، $(T)$ و $(C_f)$.

---
# Solution

## الحل المقترح

**الجزء الأول:**
$g(x) = 1 - (x^2 - 2x + 2)e^{-x}$

1.  **النهايات:**
    *   $\lim_{x \to +\infty} g(x) = 1$ لأن $\lim_{x \to +\infty} x^2 e^{-x} = 0$.
    *   $\lim_{x \to -\infty} g(x) = -\infty$.

2.  **دراسة التغيرات:**
    $g'(x) = -[(2x - 2)e^{-x} - (x^2 - 2x + 2)e^{-x}] = -e^{-x}(2x - 2 - x^2 + 2x - 2) = -e^{-x}(-x^2 + 4x - 4) = e^{-x}(x-2)^2$
    المشتقة موجبة تماماً على $\mathbb{R} \setminus \{2\}$ وتنعدم عند 2. الدالة متزايدة تماماً.

3.  **مبرهنة القيم المتوسطة:**
    الدالة مستمرة ومتزايدة. $g(0.35) \approx -0.02$ و $g(0.36) \approx 0.01$. إذن يوجد حل وحيد $\alpha$.

4.  **الإشارة:**
    *   $g(x) < 0$ لما $x < \alpha$
    *   $g(x) > 0$ لما $x > \alpha$

**الجزء الثاني:**
$f(x) = x - 1 + (x^2 - 2x + 2)e^{-x}$

1.  **المقارب المائل:**
    $\lim_{x \to +\infty} [f(x) - (x-1)] = \lim_{x \to +\infty} (x^2 - 2x + 2)e^{-x} = 0$.
    إذن $y = x - 1$ مقارب مائل.

2.  **الوضعية:**
    إشارة الفرق هي إشارة $x^2 - 2x + 2$ وهي موجبة دوماً ($\Delta < 0$). المنحنى يقع فوق المقارب.

3.  **المشتقة:**
    $f'(x) = 1 + g'(x) \times \dots$ (تحقق حسابي بسيط يظهر أن المشتقة هي $g(x)$).

4.  **الرسم:**
    يتم رسم المقارب والمماس والمنحنى بدقة مع مراعاة الوضعية والذروة.
